\begin{task}{25.52}
  Вычислить объем тетраэдра $ABCD$, зная координаты его вершин: $A(2,-2,1)$,
  $B(3,0,2)$, $C(5,-1,3)$, $D(1,3,1)$.
\end{task}

\begin{solution}
  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \incfig{25-52}
    \label{fig:25-52}
  \end{figure}

  Пусть $V$ -- объем тетраэдра $ABCD$, $DH$ -- его высота. $S$ -- площадь его
  основания $ABC$.  \\

  Первый способ -- найти высоту и площадь основания.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      V = \frac{1}{3} S \times DH
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \overrightarrow{DH} \parallel [\overrightarrow{AB}, \overrightarrow{AC}]
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \overrightarrow{DH} = \alpha [\overrightarrow{AB}, \overrightarrow{AC}]
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \overrightarrow{AD} + \overrightarrow{DH} = \overrightarrow{AH} = \beta
      \overrightarrow{AC} + \gamma \overrightarrow{AB}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \overrightarrow{AD} + \alpha [\overrightarrow{AB}, \overrightarrow{AC}] -
      \beta \overrightarrow{AC} - \gamma \overrightarrow{AB} = \vect{0}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \overrightarrow{AD} =
      \begin{bmatrix}
        1 - 2  \\
        3 + 2  \\
        1 - 1
      \end{bmatrix}
      =
      \begin{bmatrix}
        -1  \\
        5  \\
        0
      \end{bmatrix}
      ,
      \quad
      \overrightarrow{AC} =
      \begin{bmatrix}
        5 - 2  \\
        -1 + 2  \\
        3 - 1
      \end{bmatrix}
      =
      \begin{bmatrix}
        3  \\
        1  \\
        2
      \end{bmatrix}
      ,
      \quad
      \overrightarrow{AB} =
      \begin{bmatrix}
        3 - 2  \\
        0 + 2  \\
        2 - 1
      \end{bmatrix}
      =
      \begin{bmatrix}
        1  \\
        2  \\
        1
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      [\overrightarrow{AB}, \overrightarrow{AC}] =
      \begin{bmatrix}
        \vect{i}  & \vect{j}  & \vect{k}  \\
        1  & 2  & 1  \\
        3  & 1  & 2
      \end{bmatrix}
      =
      3 \vect{i} - 1 \vect{j} - 5 \vect{k}
      =
      \begin{bmatrix}
        3  \\
        -1  \\
        -5
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
        -1 + 3 \alpha - 3 \beta - 1 \gamma = 0,  \\
        5 - 1 \alpha - 1 \beta - 2 \gamma = 0,  \\
        0 - 5 \alpha - 2 \beta = 1 \gamma = 0.
      \end{cases}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
        3 \alpha - 3 \beta - 1 \gamma = 1,  \\
        1 \alpha + 1 \beta + 2 \gamma = 5,  \\
        5 \alpha + 2 \beta + 1 \gamma = 0.
      \end{cases}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        3  & -3  & -1  & 1  \\
        1  & 1  & 2  & 5  \\
        5  & 2  & 1  & 0
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        1  & 1  & 2  & 5  \\
        0  & -6  & -7  & -14  \\
        0  & -3  & -9  & -25
      \end{bmatrix}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \ldots
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Отсюда находим коэффициент $\alpha$, потом вычисляем площадь основания $S$ и
  находим объем тетраэдра.

  Второй способ:\\
  Объем тетраэдра, построенного на векторах $\overrightarrow{AB}$,
  $\overrightarrow{AC}$, $\overrightarrow{AD}$ равен одной шестой объема
  параллелепипеда, построенного на тех же векторах.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      V = \frac{1}{6} |(\overrightarrow{AB}, \overrightarrow{AC},
      \overrightarrow{AD})|
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      V =
      \frac{1}{6}
      \begin{vmatrix}
        1  & 2  & 1  \\
        3  & 1  & 2  \\
        -1  & 5  & 0
      \end{vmatrix}
      =
      \frac{1}{6}
      \begin{vmatrix}
        0  & 2  & 1  \\
        1  & 1  & 2  \\
        0  & 6  & 2
      \end{vmatrix}
      =
      -\frac{1}{6}
      \begin{vmatrix}
        2  & 1  \\
        6  & 2
      \end{vmatrix}
      =
      -\frac{1}{6}
      (-2)
      =
      \frac{1}{3}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
\end{solution}
